\chapter{Konzept}
\label{cha:konzept}

\section{Analyse von DevOps-Prozessen auf Anwendbarkeit im Netzwerkbereich}

\forceindent Innerhalb des Network-as-Code-Paradigmas wird zwar die gesamte Netzwerkkonfiguration als Code betrachtet, jedoch gibt es trotzdem Unterschiede in den Anforderungen an die Entwicklung dieses Codes.

Häufig genannte Vorteile von DevOps sind zum Beispiel:

\begin{itemize}
    \item kürzere Release-Zyklen\cite{RiunguKalliosaari.2016,BouGhantous.2017}
    \item höhere Code-Qualität\cite{RiunguKalliosaari.2016}
    \item bessere Kommunikation innerhalb und zwischen Teams\cite{RiunguKalliosaari.2016}
    \item kürzere Problemlösungszeiten / Rollback\cite{BouGhantous.2017}
    \item bessere Skalierbarkeit\cite{BouGhantous.2017}
    \item besseres Feedback, kürzere Feedback-Schleifen\cite{RiunguKalliosaari.2016,BouGhantous.2017}
\end{itemize}


Diese Vorteile sind für den Netzwerkbetrieb von unterschiedlicher Bedeutung. Erhöhte Stabilität und kürzere Problemlösungszeiten sind als wichtige Ziele des Netzwerkbetriebes einzustufen, wohingegen die Geschwindigkeit von Release- (bzw. Change-) Zyklen eher weniger wichtig erscheint.

Zunächst werden daher einige der gängigsten DevOps-Prozesse auf ihre Relevanz und Anwendbarkeit für den Netzwerkbetrieb hin untersucht.

Anschließend werden die dazu passenden Tools bzw. Toolchains analysiert, verglichen und ausgewählt.

\section{Analyse von Virtualisierungslösungen im Hinblick auf CI/CD Pipelines}

\forceindent Ein wichtiger Teil von CI/CD sind automatisierte Tests.
Hier sind einige Unterschiede zwischen DevOps im Softwareentwicklungsbereich und im Netzwerkbetrieb zu erwarten, da im Netzwerkbetrieb in den meisten nichttrivialen Fällen Funktionen im gesamten Netzwerk getestet und verifiziert werden müssen, während in der Softwareentwicklung schon einfachere Tests wie \zB Unit-Tests sehr aussagekräftig sein können.

Im Idealfall existiert ein separates Netzwerk mit identischer Topologie und Hardware, gegen welches Tests gefahren werden können -- in der Praxis dürfte dieser Fall jedoch so gut wie nie eintreten.

Alternativ könnten virtuelle Umgebungen verwendet werden, die einen möglichst exakten Klon der realen Netzwerkhardware und -topologie erzeugen, gegen welchen die CI/CD Pipeline dann die definierten Tests ausführt.

Der virtuelle Klon wird immer ein Stück weit von der produktiven Umgebung abweichen, trotzdem sollte es möglich sein, sinnvolle Tests auch gegen einen nicht identischen, aber \glqq ähnlich genugen\grqq{} Klon auszuführen.
Aus diesem Grund werden die wichtigsten Virtualisierungslösungen für Netzwerke analysiert und ihre Features gegenübergestellt, um einen Kandidaten für ein Proof of Concept auszuwählen.

\section{Technische Umsetzung der ausgewählten Prozesse und Tools}

\forceindent Nachdem die zu verwendenden Tools ausgewählt wurden, soll die technische Umsetzung erfolgen, wobei hier (angelehnt an \cite{Carr.7.8.April2016,PatrickMoore.2018}) diese Reihenfolge einzelner kleiner, in sich abgeschlossener Schritte angedacht ist:

\begin{enumerate}
    \item Übernahme der Konfigurationsdateien in ein Versionskontrollsystem (git)
    \item Umwandeln von Konfigurationen in Templates
    \item Aufsetzen eines CI/CD Tools
    \item Einfache Tests als Proof of Concept für CI/CD-Pipelines schreiben
    \item (semi-) automatisches Deployment von Konfigurationsänderungen
    \item VIrtualisierungslösung aufsetzen
    \item Tests gegen virtuelles Netzwerk ausführen
\end{enumerate}

